\subsection{Sortierer}
Ein \currentauthor{Marvin Böcker} prinzipiell einfacher Ansatz um das SA zu konstruieren ist selbstverständlich das Sortieren von Suffixen mittels einem allgemeinen Sortieralgorithmus, wie beispielsweise Quicksort oder Radixsort.

Um einen Sortieralgorithmus zu verwenden, um das SA direkt zu konstruieren, muss eine passende Vergleichsfunktion verwendet werden:
Nehmen wir an, die Menge die sortiert werden soll, ist bereits ein Array von disjunkten Suffixindices.
\footnote{Dies kann zu Beginn sichergestellt werden, indem das Array mit den Zahlen von 0 bis $n-1$ (bzw $n$, wenn das Sentinel mitsortiert werden soll) gefüllt wird.}
In der Vergleichsfunktion vergleichen wir dann die Suffixe aus dem Text, die am entsprechenden Index starten.
In Abbildung 1 findet sich Pseudocode für eine simple Vergleichsfunktion, welche die gesamten Suffixe naiv miteinander vergleichst.

\begin{figure}[!h]
\begin{minted}[mathescape=true,escapeinside=||]{python}
def compare(i, j):
    if |$\mathsf{T}[i]$| == |$\mathsf{T}[j]$|:
        return compare(i + 1, j + 1)
    return |$\mathsf{T}[i]$| < |\inputtext[j]|
\end{minted}
\caption{Pseudocode einer naiven Suffixvergleichsfunktion}
\end{figure}
%
Es ist klar, dass mit einem $\mathcal O(n \log n)$-Sortieralgorithmus wie beispielsweise Merge- oder Introsort der gesamte SACA eine Worst-Case-Laufzeit von $\mathcal O(n^2 \log n)$ hat, da jeder Suffixvergleich eine Worst-Case-Laufzeit von $\mathcal O(n)$ hat.
Zum Vergleich: Es gibt einige Linearzeitalgorithmen für die SA-Konstruktion, beispielsweise DC3~\cite{saca:9} oder der Goto-SACA~\cite{saca:12}.

Die alleinige Sortierung von ganzen Suffixen ist offensichtlich nicht effizient.
Viele unserer implementierten Algorithmen verwenden allerdings zum Teil allgemeine Sortierverfahren, um verschiedene Mengen zu sortieren: Suffixindicies, ganze Suffixe oder eine Menge von Zeichen.
Beispielsweise verwendet Multikey-Quicksort den Quicksort-Algorithmus, um eine Menge von Zeichen zu sortieren.
Deep-Shallow verwendet Introsort, um die Suffixe nach ihrer Länge zu sortieren und DC3 benutzt Radixsort um Triplets zu sortieren.
Daher ist es für unsere Bibliothek wichtig, auch diese allgemeinen Sortierverfahren angepasst auf unseren Use-Case effizient zu implementieren.
In Abschnitt \ref{section:sortieralgorithmen} findet sich eine Übersicht über die von uns implementierten Sortieralgorithmen.
