\newpage
\subsection{Optimierungen}
\label{gsaca:chapter7}
% Einleitung / Ziel der Optimierung
Nachdem in den vorherigen Kapitel die Einzelheiten zu GSACA vorgestellt wurden, werden in diesem Kapitel Optimierungen und {\"A}nderungen am Algorithmus vorgestellt.
Dabei wurde das Augenmerk auf eine Reduktion des Speicherverbrauchs gelegt.
Ausgangspunkt war eine abgewandelte Implementierung des GSACA-Algorithmus, in dem die Liste GSIZE als Vektor gespeichert wurde.
Wie zuvor beschrieben, speichert GSIZE die Gr{\"o}{\ss}en der Gruppen.
Dabei ist die eigentliche Gr{\"o}{\ss}e lediglich am Startindex der Gruppe gespeichert, der Rest der Gruppeneintr{\"a}ge ist 0.
Hierdurch bot dieser Bestandteil des Algorithmus einen guten Einstiegspunkt, um den verbrauchten Speicherplatz zu verringern.
Die Idee zur Verbesserung, die verfolgt wurde, war, die Gr{\"o}{\ss}e der einzelnen Elemente dieses Arrays zu reduzieren.
Urspr{\"u}nglich wurden alle Elemente des Vektors als Integer gespeichert, so dass je nach Gr{\"o}{\ss}e der Integer bis zu 64 Bit pro Eintrag ben{\"o}tigt wurden.
Durch geschickte Kodierung der Elemente gelang es, diese Gr{\"o}{\ss}e auf zwei Bit pro Eintrag zu reduzieren. \par
% Beschreibung der Optimierung
Wie auch in der alten Version, wurden die Eintr{\"a}ge in der neuen GSIZE-Liste mit geringerem Speicherverbrauch als Vektor gespeichert.
Jedoch wurden sie nicht als Integer sondern als boolsche Werte gespeichert.
Je zwei aufeinanderfolgende Bool-Werte kodieren dabei einen Eintrag in GSIZE, somit enth{\"a}lt der Vektor zwar doppelt so viele Eintr{\"a}ge wie zuvor, aber jeder Eintrag belegt nur ein Bit.
Das erste Bit kennzeichnet den Start einer Gruppe.
Ist es auf true gesetzt, ist das entsprechende Element an dem Index das erste Element der Gruppe.
In der urspr{\"u}nglichen Version enthielte dieser Index die Anzahl der Elemente der Gruppe.
Das zweite Bit markiert das Ende einer Gruppe.
Diese Information ist wichtig, da beim Umsortieren der Gruppenkontexte in Phase 1 von GSACA die hinteren Elemente der Gruppen abgespalten werden, ohne dass die Gruppengr{\"o}{\ss}e direkt aktualisiert wird.
Da die urspr{\"u}ngliche Gruppengr{\"o}{\ss}e aber weiter verwendet wird, kann zu dem Zeitpunkt noch nicht das erste Element der Gruppe aktualisiert werden, es wird also gleichzeitig die alte Gruppengr{\"o}{\ss}e und die Gr{\"o}{\ss}e der kleinen abgespaltenen Gruppen ben{\"o}tigt.
Wird nun die Gr{\"o}{\ss}e einer Gruppe gespeichert, wird das erste Bit des ersten Elements der Gruppe auf 1 gesetzt.
Anschlie{\ss}end werden f{\"u}r alle weiteren Elemente der Gruppe sowohl das erste als auch das zweite Bit auf 0 gesetzt.
Schlie{\ss}lich wird das zweite Bit des letzten Elements der Gruppe auf 1 gesetzt.
Ein Beispiel f{\"u}r den Vergleich einer Gruppe mit der alten und der neuen Variante l{\"a}sst sich in Tabelle \ref{compare_gsize_variants} sehen.
Das Lesen eines Wertes ist etwas komplexer als das Spei\-chern eines Wertes.
Wenn an der Index an einer beliebigen Stelle innerhalb einer Gruppe gelesen wird, ist das erste Bit 0, somit ist es nicht der Beginn der Gruppe.
Wie bei der urspr{\"u}nglichen Variante wird als Gruppengr{\"o}{\ss}e 0 zur{\"u}ckgegeben.
Wird aber am Beginn einer Gruppe gelesen, ist also das erste Bit 1, muss die Gr{\"o}{\ss}e der Gruppe erst bestimmt werden.
Hierzu wird der Vektor von dem abgefragten Index an durchlaufen, solange bis ein Element erreicht wird, dessen erstes Bit 1 ist, das also den Beginn der n{\"a}chsten Gruppe darstellt.
Bei diesem Durchlauf wird die Anzahl der Elemente gez{\"a}hlt.
So kann aus der Struktur die Gruppengr{\"o}{\ss}e bestimmt werden. \par

\input{kapitel/saca_algorithmen/gsaca/tables/gsize_compare}

% Beschreibung des Ansatzes
Um diesen neuen Ansatz zu entwickeln, war es n{\"o}tig, die Gleichheit der alten und der neuen Version nach jeder Operation sicherzustellen.
Hierzu wurde zun{\"a}chst eine Klasse GSIZE\_LIST erstellt, welche die Verwaltung der alten Version kapselt.
Diese Klasse bot Methoden zum lesenden und schreibenden Zugriff auf die einzelnen Element und wurde anschlie{\ss}end in dem Algorithmus verwendet.
Dann wurde eine neue Klasse GSIZE\_BOOL hinzugef{\"u}gt, welche die glei\-chen Methoden wie GSIZE\_LIST bereitstellte.
Hierdurch konnte innerhalb des Algorithmus an nur einer Stelle die verwendete Klasse ausgewechselt werden, indem statt einer Instanz von GSIZE\_LIST eine Instanz von GSIZE\_BOOL initialisiert wurde.
Jetzt konnte zwar die Implementierung einfach ausgetauscht werden, jedoch konnten die beiden Versionen noch nicht direkt miteinander verglichen werden.
Um dies zu tun wurde als drittes die Klasse GSIZE\_COMPARE erstellt.
Auch diese Klasse enthielt die gleichen Methoden wie GSIZE\_LIST und GSIZE\_BOOL und konnte so ohne gro{\ss}e {\"A}nderungen vom Algorithmus verwendet werden.
GSIZE\_COMPARE verwaltet je eine Instanz der beiden anderen Klassen und leitet alle Operationen an beide weiter.
Verwendet GSACA nun eine Instanz dieser dritten Klasse und nutzt diese beispielsweise um einen Wert von GSIZE auszulesen, wird der Wert an dem abgefragten Index sowohl von GSIZE\_LIST als auch von GSIZE\_BOOL ausgelesen.
Auch beim Setzen eines neuen Wertes wendet GSIZE\_COMPARE diese {\"A}nderungen auf beide Implementierungen an.
Auf diese Art k{\"o}nnen in jedem Schritt die Werte von der alten und der neuen Variante verglichen werden.
Au{\ss}erdem l{\"a}sst sich bei Abweichungen direkt feststellen, in welchem Schritt es passiert ist, warum es gescheitert ist und, aufgrund der Richtigkeit von GSIZE\_LIST, welcher Wert eigentlich in GSIZE\_BOOL enthalten sein m{\"u}sste.
Durch dieses Vorgehen konnte das Verhalten von GSIZE\_LIST auch in Grenzf{\"a}llen passen analysiert und nachgebildet werden. \par
% Evaluation der Optimierung
Leider ben{\"o}tigt die neue Version GSIZE\_BOOL aber erheblich mehr Re\-chen\-auf\-wand, da sowohl beim Speichern eines neuen Wertes als auch beim Lesen eines Wertes die urspr{\"u}ngliche Zahl berechnet werden muss.
Durch diesen Ansatz konnte der Speicherverbrauch im Vergleich zu der vorherigen Implementierung als Vektor reduziert werden.
Aufgrund der ben{\"o}tigten Umrechnung der Werte erh{\"o}hte sich jedoch die Laufzeit gegen\über dem vorherigen Ansatz deutlich.
Die Ergebnisse von Laufzeit- und Speicherverbrauchsmessungen auf Datens\ätzen verschiedener Gr\ö\ße l\ässt sich in \ref{compare_gsize_results} sehen.
Beide wurden Varianten drei mal ausgef\ührt, um Schwankungen auszugleichen.
Die gemessenen Werte beziehen sich dabei auf die Ausf\ührungsdauer des Algorithmus und beziehen nicht die Initialisierungsphase oder das Einlesen und Vorbereiten der Texte mit ein.
Als Grundlage diente der Text \textit{english} des \textit{Pizza\&Chili Corpus} \cite{testdaten:pizzachilli2007}.
Wegen dieser starken Erh{\"o}hung der Laufzeit bei gleich\-zeitig nur relativ moderater Reduktion des Speicherverbrauchs ist der untersuchte Ansatz als keine sinnvolle Optimierung von GSACA anzusehen.
Jedoch hat sich der beschriebene Ansatz zum Vergleichen mehrerer alternativen Implementierungen als praktisch erwiesen.
Durch die parallele Ausf{\"u}hrung mehrerer Varianten konnten schnell Abweichungen und Fehler gefunden werden.
Zus{\"a}tz\-lich hatten die beiden Implementierungen von GSIZE nach jeder Operation den gleichen Zustand, so dass sich Unterschiede schnell untersuchen lassen konnten und der f{\"u}r die Ungleichheit verantwortlich Schritt reproduzierbar verglichen werden konnte. \par

\input{kapitel/saca_algorithmen/gsaca/tables/gsize_compare_results}
