\chapter{Einleitung}

Im \currentauthor{Christopher Poeplau und Marvin Böcker} Zuge der Projektgruppe 2018/2019 beschäftigt sich
\emph{\sacabench} mit Suffix-Array-Konstruktionsalgorithmen. \emph{SACA} ist das Akronym für
\textbf{S}uffix \textbf{A}rray \textbf{C}on\-struction \textbf{A}lgorithm und \emph{Bench} die Abkürzung für Benchmark,
also dem Messen von Laufzeit und Speicherplatz der Algorithmen.

Die Forschung an effizienten Konstruktionsalgorithmen für Suffix-Arrays hat in den letzten Jahren durch
immer komplexer werdende Anwendungen enorm an Bedeutung gewonnen.
Gerade in der Bioinformatik,
in der man es im Bereich der Genomforschung mit Größenordnungen von Milliarden von Zeichen zu tun hat,
sind effiziente Algorithmen in Bezug auf Zeit und Speicherplatz notwendig~\cite[Kap.~1]{saca:6}.

Ein Suffix-Array repräsentiert die Suffixe eines Strings \inputtext{} in lexikographischer Reihenfolge.
Sei $\inputtext{} = \text{suffix}$. Für den String \inputtext{} ergeben sich folgende Suffixe:
%

\begin{table}[htb]
\centering
  \begin{tabular}{ | l | c | r }
    \hline
        $i$ & $\inputtext{}[i, n)$ \\ \hline
        0 & suffix \\ \hline
        1 & uffix \\ \hline
        2 & ffix \\ \hline
        3 & fix \\ \hline
        4 & ix \\ \hline
        5 & x \\ \hline
        6 & \$ \\
    \hline

  \end{tabular}
  \caption{Suffixe des Strings \inputtext}
\end{table}

%
Es ist sofort ersichtlich, dass $\inputtext{}[0, n) = \inputtext{}$ und $\inputtext{}[n-2, n)=\$$ gilt.
\newpage \noindent Sortiert man die Suffixe nun lexikografisch, ergibt sich das Suffix-Array:
%
\begin{table}[H]
\centering
  \begin{tabular}{ | l | c | r }
    \hline
        $i$ & $\inputtext{}[i, n)$ \\ \hline
        6 & \$ \\ \hline
        3 & fix \\ \hline
        2 & ffix \\ \hline
        4 & ix \\ \hline
        0 & suffix \\ \hline
        1 & uffix \\ \hline
        5 & x \\
    \hline
  \end{tabular}
  \caption{Sortiertes Suffix-Array des Strings \inputtext}
\end{table}

%
Somit ergibt sich das Suffix-Array $\sa = \{ 6,3,2,4,0,1,5 \}$.
Ziel ist die effiziente Konstruktion dieses Arrays.
Dabei gibt es Algorithmen, die den Fokus auf die Laufzeit setzen,
andere wiederum auf die Speicheroptimierung und wieder andere versuchen, den besten Kompromiss aus beiden Welten zu finden.
Die Aufgabe der Projektgruppe ist das Schaffen einer umfangreichen Library der bekanntesten SACAs.
Diese sind eingebettet in ein Framework, das es ermöglicht, auf intuitive Art und Weise Algorithmen auf beliebigen
Texten zu testen und die Performance miteinander zu vergleichen.
Grundziel des Frameworks ist die Vereinheitlichung:
Viele der Algorithmen existieren in einzelnen Repositorys und die Algorithmen werden in den meisten Fällen 
nicht auf vergleichbarer Basis getestet und analysiert.
Diese Algorithmen gilt es zunächst zu verstehen
und dann zu implementieren, sodass sie den Schnittstellen des Frameworks genügen.
Es soll also ein erweiterbares Gesamtkonstrukt geschaffen werden, das bestehende SACAs
sammelt und repräsentatives Vergleichen der Algorithmen ermöglicht.

\input{kapitel/2_einleitung/notation_definitionen.tex}
